%Glossar-Einträge
\newglossaryentry{glos:Dezentralisierung}{
name=Dezentralisierung,
description={Als Gegensatz zur Zentralisierung. Hier insbesondere bezüglich Teilnehmern in Computernetzwerken bzw. Entscheidungsprozessen. Die Steigerung ist: zentralisiert, dezentralisiert, verteilt.%
}}

\newglossaryentry{glos:MerkeTree}{
name=Merkle~tree,
description={Ein Baum -- aus durch seine Hashwerte rekursiv paarweise verbundenen Daten (die \enquote{Blätter}) -- mit genau einer Wurzel.%
}}

\newglossaryentry{glos:Chaincode}{
name=Chaincode,
description={Angelehnt an Smart~Contracts programmierbare Geschäftslogik mit gekapseltem State bei \ua{} Hyperledger Fabric. Betroffene Teilnehmer müssen zustimmen.%
}}

\newglossaryentry{glos:Web3}{
name=Web3,
description={API (\ua{} in JavaScript, Python) für Ethereum.%
}}

\newglossaryentry{glos:Fork}{
name=Fork,
description={Aufspaltung in einer Blockchain, die zur zeitweisen oder dauerhaften Spaltung führen kann.%
}}

\newglossaryentry{glos:Hard Fork}{
name=Hard Fork,
description={Vereinfacht: Nicht rückwärtskompatibel Protokolländerungen die ab einem bestimmten Block Gültigkeit erlangen.%
}}

\newglossaryentry{glos:Soft Fork}{
name=Soft Fork,
description={Vereinfacht: Rückwärtskompatible Protokolländerungen die ab einem bestimmten Block Gültigkeit erlangen.%
}}

\newglossaryentry{glos:SmartContract}{
name=Smart Contract,
description={Auch Chaincode (Firma IBM) genannte Programme, die auf einer Blockchain bzw. im Netzwerk der Teilnehmer laufen. Die Umsetzung erfolgt über einen Stack-basierte Programmierung deren Ergebnis den State beeinflusst. Ein Bsp. ist das an Assembler erinnernde \enquote{Script} bei Bitcoin und davon abstrahiert höhere Programmiersprachen (\zB{} Solidity) bei Ethereum.%
}}

\newglossaryentry{glos:State}{
name=State,
description={Hier der Zustand bezüglich einer Blockchain oder eines Smart~Contract.%
}}

\newglossaryentry{glos:Block}{
name=Block,
description={Bildlicher Begriff für eine Datenstruktur, die Transaktionen zusammenfasst.
}}

\newglossaryentry{glos:FinTech}{
name=Financial Services and Technology,
description={Unternehmen, die mit Unterstützung von moderner Technologie Finanzdienstleistungen anbieten%
}}

\newglossaryentry{glos:CR}{
name=Zensurresistenz,
description={Wie stark ein betrachteter Aspekt gegen Verschweigen, Löschen oder Veränderung geschützt ist.%
}}

\newglossaryentry{glos:Konsens}{
name=Konsens,
description={Hier die als wahr angenommenen, algorithmisch gesteuerten Aussagen zu Reihenfolge aber auch Zeit oder State in einem verteilten Netzwerk.%
}}

\newglossaryentry{glos:Mining}{
name=Mining,
description={Englischer Begriff für \emph{Schürfen}. Ein Verfahren zum finden des nächsten Blocks, insbesondere bei Blockchains die auf Proof of Work basieren. Die Tätigkeit der Netzwerkteilnehmer wird damit bildlich dem Freilegen von seltenen Metallen gleichgesetzt.%
}}

\newglossaryentry{glos:IRC}{
name=Internet Relay Chat,
description={Chatsystem, textbasiert. Seit 1993 durch die IETF als ein Internet Standard mit informationellem Charakter angenommen. s.a. \url{https://tools.ietf.org/html/rfc1459}}
}

\newglossaryentry{glos:PKI}{
name=Public-Key-Infrastruktur,
description={Ein System, das die Verteilung und Überprüfung von öffentlichen kryptografischen Schlüsseln unterstützt. In Unternehmen werden hierzu häufig Zertifikate nach dem Standard X.509 der \href{https://www.itu.int/}{Internationalen Fernmeldeunion} bzw. auch ISO/IEC\,9594-8 verteilt.}
}

\newglossaryentry{glos:PoW}{
name=Proof of Work,
description={Ein auf Hashcash %(s. Whitepaper \cite{p:bitcoin})
basierendes Verfahren, dass die Erstellung neuer Blöcke mit dem \emph{Ausgabeaufschlag} belohnt.% Die Schwierigkeit wird durch stetiges Suchen nach einem Ziel (\zB{} Eigenschaft eines Hashes) steuert. Dieses Ziel kann \ua{} durch die Anzahl der führenden Nullen %(s. \href{https://github.com/bitcoinbook/bitcoinbook/blob/8d01749bcf45f69f36cf23606bbbf3f0bd540db3/ch10.asciidoc\#proof-of-work-algorithm}{Proof of Work}% \autocite{b:mastering-bitcoin})
%~ eines Hashes dargestellt werden, wie dies bei Bitcoin der Fall ist.%
}}

\newglossaryentry{glos:PoS}{
name=Proof of Stake,
description={Ein Konsens mit Anreizsystem basierend auf einem riskierten Einsatz des eigenen Vermögens (\zB{} an Kryptowährung). Ein Problem ist die zufällige Auswahl bestimmenden Teilnehmer für den jeweiligen Block. Teilweise wird dieser Ansatz durch Delegation zu \emph{delegated Proof of Stake} (dPoS) ergänzt.%
}}

\newglossaryentry{glos:Pruning}{
name=Pruning,
description={Das Beschneiden/Zurechtstutzen (Engl. \emph{pruning}), hier bezüglich der Einträge für Transaktionen in einem Block exklusive der Integritätsinformationen.%
}}

\newglossaryentry{glos:Schwierigkeit}{
name=Schwierigkeit,
description={Als Ableitung vom \emph{Ziel} (Engl. target). Dient bei Konsens-Algorithmen für \gls{glos:PoW} zur Anpassung der Wahrscheinlichkeit des Entstehens eines neuen Blocks.
}}

\newglossaryentry{glos:Wallet}{
name=Wallet,
description={Entlehnt aus dem Engl. für Brieftasche als Bezeichnung für ein Programm, oder Datenstruktur oder Datei. Sie beinhaltet die kryptografischen Schlüssel für die Interaktion mit der Blockchain.% 
}}

\newglossaryentry{glos:Ausgabeaufschlag}{
name=Ausgabeaufschlag,
description={Die Belohnung (Engl. blockreward) für den Erfolgsfall bei einem \enquote{Proof of}-Konsens (s.a. Halfing).%
}}

\newglossaryentry{glos:Exchange}{
name=Exchange,
description={Wechselstuben, hier im Speziellen Dienstleister und Märkte die dem Tausch zwischen stattlichen Währungen und Kryptowährungen/Token dienen.%
}}

\newglossaryentry{glos:Halfing}{
name=Halfing,
description={Halbierung des Ausgabeaufschlags zur Regulierung der Gesamtmenge.
Bei Bitcoin wird der Ausgabeaufschlag (neue Bitcoin) alle 210.000 Blocks (d.h. statistisch etwa alle 4 Jahre) halbiert. \\
50 Bitcoin betrug der initiale Ausgabeaufschlag im Januar 2009.\\
25 Bitcoin ab \href{https://blockchain.info/block/000000000000048b95347e83192f69cf0366076336c639f9b7228e9ba171342e}{Block 210.000} am 28.11.2012\\% \autocite{w:blockchain}.
12,5 Bitcoin ab \href{https://blockchain.info/block/000000000000000002cce816c0ab2c5c269cb081896b7dcb34b8422d6b74ffa1}{Block 420.000}) am 09.07.2016\\% \autocite{w:blockchain}.
Kommende Halbierungen werden über verschiedene Webseiten (\ua{} \url{http://www.thehalvening.com/} o. \url{http://bitcoinclock.com/}) nach Auswertung der Entwicklung der Schwierigkeit im Netzwerk geschätzt. \\
Bei Ethereum ist die absolute Menge nicht final festgelegt (\url{https://ethereum.stackexchange.com/questions/443/what-is-the-total-supply-of-ether}), andere native Währungen (\zB{} \href{http://dogecoin.com/}{Dogecoin} oder \href{http://www.monero.cc/}{Monero}) haben teilweise eine infinite Menge.
}}

\newglossaryentry{glos:Hashrate}{
name=Hashrate,
description={Die Anzahl der Hashes je Zeiteinheit (meist je Sekunde). Die Absolute Zahl der Hashes wird äquivalent zur verrichteten Arbeit verstanden. Einerseits eine Maßzahl für die erbrachte Leistung eines einzelnen Teilnehmers, zumeist aber die aufgrund der Schwierigkeit geschätzte Gesamtleistung des Netzwerkes.%
}}

\newglossaryentry{glos:GenesisBlock}{
name=Genesis Block,
description={In Anlehnung an die griechische Bedeutung Schöpfung/Geburt -- \ua{} bekannt durch das 1. Buch Mose der Bibel -- der erste Block einer Blockchain. Dieser wird üblicherweise vom Initiator unabhängig vom Mining erstellt.%
}}

\newglossaryentry{glos:TPS}{
name=Transaktionsgeschwindigkeit,
description={Metrik für die Anzahl je Zeiteinheit durchführbarer oder tatsächlich durchgeführten Transaktionen nach Konsens.%
}}

\newglossaryentry{glos:LN}{
name=Lightning Network,
description={Ein Netzwerk für das Routing von zunächst primär Zahlungstransaktionen im Bitcoin-Netzwerk und potentiell darüber hinaus beliebige Transaktionen über verschiedene Blockchains hinweg.
Die zweite Protokollschicht erweitert über Zeitschranken (Engl. Timelocks) und Multisignatur-Adressen in einem Smart~Contract. Wiederverwendbare Zahlungsadressen (Engl. reuseable Payment~Codes) die die Handhabung von Adressen erleichtern und gleichzeitig den Datenschutz verbessern werden integriert.%
}}

%Abkürzungen
\newacronym{BTC}{BTC}{Bitcoin%
}
%Eine Abkürzung mit Glossareintrag
\newacronym{IRC}{IRC}{Internet Relay Chat\protect\glsadd{glos:IRC}
}
\newacronym{DNS}{DNS}{Domain Name System%\protect\glsadd{glos:AD}
}

\newacronym{DGN}{DGN}{Deutsches Gesundheitsnetz%\protect\glsadd{glos:AD}
}

\newacronym{DFN}{DFN}{Deutsches Forschungsnetz%\protect\glsadd{glos:AD}
}

\newacronym{PKI}{PKI}{Public-Key-Infrastruktur\protect\glsadd{glos:PKI}
}

\newacronym{LN}{LN}{Lightning Network\protect\glsadd{glos:LN}%
}

\newacronym{PoW}{PoW}{Proof of Work\protect\glsadd{glos:PoW}
}

\newacronym{PoS}{PoS}{Proof of Stake\protect\glsadd{glos:PoS}
}

\newacronym{TPS}{TPS}{Transaction Processing System oder Transaktionen pro Sekunde\protect\glsadd{glos:TPS}%
}

\newacronym{GRNET}{GRNET}{Greek Research and Technology Network%
}

\newacronym{JSON}{JSON}{JavaScript Object Notation%
}

\newacronym{MQTT}{MQTT}{Message Queuing Telemetry Transport%MQTT ist ein offenes Nachrichtenprotokoll für Machine-to-Machine-Kommunikation, das die Übertragung von Telemetriedaten in Form von Nachrichten zwischen Geräten ermöglicht, trotz hoher Verzögerungen oder beschränkten Netzwerken.
}

\newacronym{IoT}{IoT}{Internet of Things%
}

\newacronym{DLT}{DLT}{Distributed-Ledger-Technologie%
}

\newacronym{BC}{BC}{Blockchain%
}

\newacronym{BCT}{BCT}{Blockchain-Technologie%
}

\newacronym{DAG}{DAG}{Directed Acyclic Graph%
}

\newacronym{DApp}{DApp}{Distributed App(lication)%
}

\newacronym{MIT}{MIT}{Massachusetts Institute of Technology%
}

\newacronym{HSM}{HSM}{Hochschule Mittweida%
}

\newacronym{EEA}{EEA}{Enterprise Ethereum Alliance%
}

\newacronym{ANS}{ANS}{Antshares%
}

\newacronym{BCI}{BCI}{Blockchain-Implementierung%
}

\newacronym{HTW}{HTW}{Hochschule für Technik und Wirtschaft Dresden%
}

\newacronym{MOOC}{MOOC}{Massive Open Online Course%
}

\newacronym{IPDB}{IPDB}{Interplanetary Database%
}

\newacronym{IPFS}{IPFS}{Interplanetary Filesystem%
}

\newacronym{VDI}{VDI}{Verein Deutscher Ingenieure% (\href{https://www.vdi.de}{vdi.de})%
}

\newacronym{OB}{OB}{OpenBazaar%
}

\newacronym{ICO}{ICO}{Initial Coin Offering%
}

\newacronym{SE}{SE}{Sharing Economy%
}

\newacronym{IDE}{IDE}{Integrated Development Environment%
}

\newacronym{FSF}{FSF}{Free Software Foundation%
}

\newacronym{OSI}{OSI}{Open Source Initiative%
}

\newacronym{OSD}{OSD}{Open~Source Definition%
}

\newacronym{RPC}{RPC}{Remote Procedure Call%
}

\newacronym{REST}{REST}{Representational State Transfer (seltener ReST)%
}

\newacronym{BCCM}{BCCM}{Blockchain Competence Center Mittweida%
}

\newacronym{PBC}{PBC}{Permissioned Blockchain%
}

\newacronym{HAWG}{HAWG}{Hyperledger Architecture Workgroup%
}

\newacronym{GPM}{GPM}{Geschäftsprozessmanagement%
}

\newacronym{BFT}{BFT}{Bycantine Fault Tolerance (Byzantine Fehlertoleranz)%
}

\newacronym{DRM}{DRM}{Digitales Rechte Management (Engl. Digital Restrictions Management / Digital Rights Management)%
}

